[Chinese_saber.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_saber.jpg "fig:Chinese_saber.jpg")

在[中國](../Page/中國.md "wikilink")，**刀**是一種傳統[冷兵器](../Page/冷兵器.md "wikilink")，單邊開鋒，以銅或鋼鐵等金屬製成，用單手或雙手舞動，以砍劈方式對敵人造成傷害。與刀類似，但是雙邊開鋒的尖頂兵器，稱為[劍](../Page/劍_\(中國\).md "wikilink")。

除了當成武器使用外，刀也可以被當成是一種切開物體的工具。

## 概論

在上古漢語中，刀被用來統稱兵器，後來成為短兵器的代稱。在春秋戰國時代，刀與劍的意義類似。在宋代之後，刀被用來特指單面開鋒的短兵器。

刀的雛型在[中國原始社会就已经出现](../Page/中國史前文化.md "wikilink")。古典中國刀是[環首刀與](../Page/環首刀.md "wikilink")[隋唐時代的](../Page/隋唐.md "wikilink")[橫刀等使用包鋼技術打造的刀](../Page/橫刀.md "wikilink")。[宋代時](../Page/宋代.md "wikilink")，[遊牧民族的不斷入侵使得中國刀劍受到遊牧民族風格影響](../Page/遊牧民族.md "wikilink")，遊牧民族式的單手[彎刀和相對廉價的手刀開始流行](../Page/彎刀.md "wikilink")。到[元代](../Page/元代.md "wikilink")，[環首刀的後代橫刀從中國徹底消失](../Page/環首刀.md "wikilink")。之後的朝代在刀劍設計上隻保留了柄上的環首，刀身設計則基本是遊牧刀的改良版，然而卻有一個較長比例的傾斜往鋒處磨尖，使其在砍殺時得到合理有效的削切性，刀尖向上提高來對應特定招式中的挑擊與刺擊。刀身與刀柄間的護手物稱為「格」。刀柄通常為木質材料包裹，並與中國劍一樣用繩索綁起，表演用的刀有時則是以[流蘇或布巾稱為刀衣](../Page/流蘇.md "wikilink")（綁在劍上則稱為劍穗）。護手則為圓盤狀，一方面是在收入鞘中的時候避免淋雨，一方面是防止砍殺後血液流至握柄、造成手滑握不穩。

現代中國的武術教授中已經把刀視為一個不可或缺的部分，刀法被視為一項才藝和正當自衛的技能，甚至在某種程度上漸漸成為一種廣泛的全民運動趨勢。關於中國刀的適當長度，較常見的說法是：當手平舉的時候，如果刀柄在你的手掌，那麼刀尖就應該剛好在你的眉間。但某些流派採用更長的刀，如八卦刀和太極刀。

## 歷史

中國[青銅時代出土的兵器顯示](../Page/青銅時代.md "wikilink")，當時使用的是直脊刀，顧名思義，它們不像今日常見的中國刀一樣寬大彎曲，而像劍一樣是直的，只是單面[開鋒](../Page/開鋒.md "wikilink")。進入鐵器時代後的刀，遺憾的是由於出土文物中的兵器，刀身大都鏽蝕殆盡，僅餘裝飾華麗的刀柄，所以後世對中國古代鐵刀的了解比對青銅刀的了解更少。

[春秋](../Page/春秋时期.md "wikilink")[戰國時代](../Page/戰國.md "wikilink")，東南方的吳國、越國使用「[吳鉤](../Page/吳鉤.md "wikilink")」，因適用東南方的複雜地形（多河川）與船戰使用，是一種刀身細長的彎刀。

漢代時漢武帝對大行令[王恢獻上的](../Page/王恢.md "wikilink")[匈奴寶刀的](../Page/匈奴.md "wikilink")''徑路
''很震驚，派[張騫出使](../Page/張騫.md "wikilink")[月氏國](../Page/月氏國.md "wikilink")，帶回煉精鋼技術。\[1\][環首刀](../Page/環首刀.md "wikilink")（直刀），刀柄首部有一圓環，又稱漢刀。汉军以此刀與匈奴作戰。

隋唐時代，環首長刀仍繼續使用，唐代以後刀開始有護格，刀柄尾端的圓環則消失。唐六典中的刀制有四：儀刀、障刀、橫刀、陌刀。「儀刀」、「障刀」是防身用刀，不是戰爭武器。「橫刀」又稱佩刀，是兵士所配的刀。「陌刀」是[長柄刀](../Page/長柄刀.md "wikilink")，步兵所執，全長約3公尺，刀頭有兩刃，主要用來斬擊。唐代時又因[大馬士革鋼](../Page/大馬士革鋼.md "wikilink")（鑌鐵）傳入中國，開始有「鑌橫刀」，價值遠高於「鋼橫刀」。\[2\]\[3\]

宋代的刀帶有弧度，已不是直刀，有短柄刀與長柄刀兩類。短柄刀又稱手刀，長柄刀有：[屈刀](../Page/屈刀.md "wikilink")、[偃月刀](../Page/偃月刀.md "wikilink")、[眉尖刀](../Page/眉尖刀.md "wikilink")、[筆刀](../Page/筆刀.md "wikilink")、[戟刀](../Page/戟刀.md "wikilink")、[掉刀](../Page/掉刀.md "wikilink")。[朴刀是雙手持用的大刀](../Page/朴刀.md "wikilink")，至清代仍在使用，由於是太平天國的[太平軍善使朴刀](../Page/太平軍.md "wikilink")，又稱**太平刀**。\[4\][雁翎刀首見於宋代記載](../Page/雁翎刀.md "wikilink")。\[5\]

元代蒙古人使用的彎刀可見於元代畫師[劉貫道的](../Page/劉貫道.md "wikilink")〈元世祖出獵圖〉，漢人所配的刀劍則保持著宋代的風格。\[6\]
[KhubilaiOnTheHunt.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KhubilaiOnTheHunt.jpg "fig:KhubilaiOnTheHunt.jpg")藏。\]\]

明代的腰刀刀身狹長彎而鋒利，長約1公尺，常與藤牌並用。另有長2公尺雙手持握的長刀，《武備志》記載明代長刀與[倭刀有關](../Page/倭刀.md "wikilink")\[7\]。長柄刀則延續宋代。\[8\]

清代的短柄刀有配合藤牌用的單手刀與雙手持握的大刀，官佐也開始佩刀。長柄刀則延續明代形制。\[9\]

民國初期許多地方軍閥的部隊使用的土制或從不同的外國購入的槍械，並沒有標準化的[刺刀和刺刀座](../Page/刺刀.md "wikilink")，所以近戰時不如直接用刀。[抗日戰爭則是最後一個用刀的高峰](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")，國軍和八路軍/新四軍許多部隊、游擊隊和民間抗日組織往往無力補充槍彈。在二十世紀中前期當時中國一般士兵的槍械在射擊與換彈速度較慢，於是在近距離的戰鬥都以冷兵器彌補武器與彈藥的不足；當時主流的刀種有苗刀和長刀，著名的[長城防衛部隊第二十九軍正因熟嫻刀術](../Page/長城.md "wikilink")，有[大刀隊的別稱](../Page/大刀隊.md "wikilink")。國共內戰初期，共產黨亦有許多使刀的部隊。

## 種類

### 短柄刀

[西汉错银青铜环首刀.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:西汉错银青铜环首刀.jpg "fig:西汉错银青铜环首刀.jpg")
[Chinese_swords_Sui_Dynasty_about_600_found_near_Luoyang.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_swords_Sui_Dynasty_about_600_found_near_Luoyang.jpg "fig:Chinese_swords_Sui_Dynasty_about_600_found_near_Luoyang.jpg")
[宋代刀八色與明代刀器.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:宋代刀八色與明代刀器.png "fig:宋代刀八色與明代刀器.png")
[Saber_with_Scabbard_and_Belt_Hook_(清_腰刀)_MET_DP-834-001.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saber_with_Scabbard_and_Belt_Hook_\(清_腰刀\)_MET_DP-834-001.jpg "fig:Saber_with_Scabbard_and_Belt_Hook_(清_腰刀)_MET_DP-834-001.jpg")

  - [環首刀](../Page/環首刀.md "wikilink")：兩漢用刀，刀柄首呈圓環形，厚脊薄刃，取代劍成為軍中主要武器。\[10\]
  - [橫刀](../Page/橫刀.md "wikilink")：《唐六典》所載唐代用刀，兵士所佩，唐代部隊的主要武器。\[11\]\[12\]
  - 陌刀：《唐六典》所載唐代用刀，長刀，唐代步兵的主要武器。\[13\]\[14\]
  - 手刀：宋代用刀，有護手，刀頭前銳後斜，《武經總要》所載宋代刀八色中唯一的短柄刀。\[15\]\[16\]
  - [朴刀](../Page/朴刀.md "wikilink")：刀身寬闊，刀柄特長，雙手持握，但也有較不同的版本。出現於宋代。元朝[李文蔚](../Page/李文蔚.md "wikilink")《[燕青博魚](../Page/燕青博魚.md "wikilink")》第四折：「荷葉樣煙氈帽，百煉鋼打就的長朴刀。」；《[水滸傳](../Page/水滸傳.md "wikilink")》第二回：「只帶三五個做伴，將了朴刀，各跨口腰刀，不騎鞍馬，步行下山，逕來到史家莊上。」
  - [斬馬刀](../Page/斬馬刀.md "wikilink")：一種用來將敵軍將領連馬一同斬殺巨大化刀。源於漢代斬馬劍，宋代改稱斬馬刀，清末為[義和團所用](../Page/義和團.md "wikilink")，又稱「義和刀」。
  - 腰刀：佩於腰間的刀為腰刀。此外，《武備志》所載明代用刀稱腰刀，常與盾牌合用。\[17\]\[18\]
  - 長刀：刀身或刀柄較長的刀為長刀。此外，《武備志》所載明代長刀與倭刀有關。\[19\]
  - 佩刀：佩於腰間的刀也稱佩刀。此外，《皇朝禮器圖式》、《大清會典圖》所載的清代用刀稱佩刀。\[20\]\[21\]
  - 雁翅刀：刀的形制之一，形似雁翅而得名，明清腰刀形制之一。一說其形制與宋代手刀有傳承關係。
  - [雁翎刀](../Page/雁翎刀.md "wikilink")：刀的形制之一，形似雁翎而得名，明清主要的腰刀形制。元朝張憲《我有二首》之二：「我有雁翎刀，寒光耀冰雪。神鋒三尺強，落手斷金鐵。」
  - [柳葉刀](../Page/柳葉刀.md "wikilink")：刀的形制之一，形似柳葉而得名，明清腰刀形制之一。刀刃薄，短柄，多以銅、鐵等金屬打製。
  - 牛尾刀：刀的形制之一，形似牛尾而得名，清代腰刀形制之一。多為衙役所用。
  - [大刀](../Page/大刀.md "wikilink")：單刃厚背的短柄刀，如抗戰大刀。或指長柄刀，如關刀。
  - [苗刀](../Page/苗刀.md "wikilink")：民國初年武術家[劉玉春所傳授的雙手刀](../Page/劉玉春.md "wikilink")。
  - [軍刀](../Page/軍刀.md "wikilink")（英：）：或稱馬刀、佩劍，長約一尺，刀身微彎，在衝鋒陷陣時供騎兵劈刺。
  - [刺刀](../Page/刺刀.md "wikilink")（英：）：或稱銃刀、銃劍，近古一種泛指裝在[槍械前端以用來近身戰的短刀](../Page/槍械.md "wikilink")。此外，刺刀也泛指擊刺所用的尖刀。《[梁書](../Page/梁書.md "wikilink")·-{卷}-二十·[陳伯之傳](../Page/陳伯之.md "wikilink")》：「好著獺皮冠，帶刺刀，候伺鄰里稻熟，輒偷刈之。」
  - 鬼頭刀：古代[劊子手處斬罪犯的刀](../Page/劊子手.md "wikilink")。
  - 戒刀：古代[僧人所佩的刀](../Page/僧人.md "wikilink")。《[董西廂](../Page/董西廂.md "wikilink")》-{卷}-二：「腰間戒刀，是舊時斬虎誅龍劍，一從殺害的眾生厭，掛在壁上，久不曾拈。」（古代僧人对刀的管制很严，所配的刀称为戒刀，意为此刀同样受佛法戒律管制，一般只作为几种用途，剃渡、炊事、建筑、裁剪衣物使用。）
  - 鸞刀：刀鐶上飾有鈴鐺的刀。古代祭祀時用來切割牲口。《[詩經](../Page/詩經.md "wikilink")·[小雅](../Page/小雅.md "wikilink")·[信南山](../Page/信南山.md "wikilink")》：「執其鸞刀，以啟其毛，取其血膋。」
  - 短刀：小刀，如匕首之類的武器。《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》第四回：「嘗於朝服內披小鎧，藏短刀，欲伺便殺[卓](../Page/董卓.md "wikilink")。」
  - 單刀：短柄長刃，闊面單鋒，為武術用具。
  - 板刀：沒有刀尖的長方形刀。就像現代的[西瓜刀](../Page/西瓜刀.md "wikilink")。
  - 鋼刀：鋼製的刀。《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》第三十八回：「三十人各披衣甲，手執鋼刀，不避矢石。」
  - 破風刀：一種刀身扁長，刀柄短小且彎曲的刀。
  - [潑風刀](../Page/潑風刀.md "wikilink")：一種寬刃的刀。《[喻世明言](../Page/喻世明言.md "wikilink")·-{卷}-二十一》，臨安裡錢婆留發跡：「腰拴搭膊，腳套皮靴。掛一副弓箭袋，拿一柄[潑風刀](../Page/潑風刀.md "wikilink")。」

### 長柄刀

  - [關刀](../Page/關刀.md "wikilink")：又稱「[偃月刀](../Page/偃月刀.md "wikilink")」，彎月形刀身的長柄大刀。在小說《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》中是[關羽所用的兵器](../Page/關羽.md "wikilink")，故稱為「關刀」。
  - 三停刀：一種有長柄，刀刃部分佔全長三分之一的大刀。元朝[高文秀](../Page/高文秀.md "wikilink")《[襄陽會](../Page/襄陽會.md "wikilink")·第三折》：「撦鼓奪旗千般勇，三停刀上血光飛。」
  - [三尖兩刃刀](../Page/三尖兩刃刀.md "wikilink")：或稱「二郎刀」、「三尖刀」，一種鋒利多刃的刀。《[水滸傳](../Page/水滸傳.md "wikilink")》第七十九回：「梅展大怒，舞三尖兩刃刀，直取張清。」\[22\]

### 工具刀

  - 牛刀：宰牛用的大刀。
  - 屠刀：宰殺牲畜的刀。
  - 劈刀：一種刀背較厚的刀。用來劈木材﹑竹子等。即所謂的劈材刀。

## 圖片

[File:Mingdaiyaodao.jpg|明代腰刀](File:Mingdaiyaodao.jpg%7C明代腰刀)
<File:Portrait> of the Imperial Bodyguard
Zhanyinbao.jpg|清代侍衛圖，紐約大都會藝術博物館藏。
[File:Huangdidayuepeidao.jpg|清代皇帝大閱佩刀](File:Huangdidayuepeidao.jpg%7C清代皇帝大閱佩刀)
[File:Zhiguanpeidao.jpg|清代職官佩刀](File:Zhiguanpeidao.jpg%7C清代職官佩刀)
[File:Bingdingpeidao.jpg|清代兵丁佩刀](File:Bingdingpeidao.jpg%7C清代兵丁佩刀)
[File:Luyingzhanmadao.jpg|清代綠營斬馬刀](File:Luyingzhanmadao.jpg%7C清代綠營斬馬刀)
<File:Dadao> 3D.jpg|大刀 <File:Chinese> soldiers from a "Big Sword Unit"
during the Japanese invasion of Jehol Province, China, 1933.jpg|大刀隊
<File:Wushu> dao.jpg|武術用刀 <File:唐代寶刀橫刀橫截面構造>——包鋼.jpg|唐代寶刀橫刀橫截面構造——包鋼
<File:中國刀劍普遍材料橫截面>——夾鋼.jpg|中國刀劍普遍材料橫截面——夾鋼
[File:橫刀.jpg|橫刀，今人復原](File:橫刀.jpg%7C橫刀，今人復原)
[File:MuseeMarine-sabreOfficer-p1000451.jpg|19世紀](File:MuseeMarine-sabreOfficer-p1000451.jpg%7C19世紀)[法國海軍軍官用的](../Page/法國.md "wikilink")[軍刀](../Page/軍刀.md "wikilink")
<File:Prussian> bayonet.jpg|19世紀的[普魯士刺刀](../Page/普魯士.md "wikilink")

## 參見

  - [環首刀](../Page/環首刀.md "wikilink")
  - [雁翎刀](../Page/雁翎刀.md "wikilink")
  - [大刀](../Page/大刀.md "wikilink")

## 注釋

## 參考文獻

  - 引用

<!-- end list -->

  - 書籍

<!-- end list -->

  - 《唐六典》

  - 《武經總要》，[宋](../Page/宋.md "wikilink")[曾公亮著](../Page/曾公亮.md "wikilink")

  - 《武備志》，[明](../Page/明.md "wikilink")[茅元儀著](../Page/茅元儀.md "wikilink")

  - 《皇朝禮器圖式》，[清](../Page/清.md "wikilink")[允祿](../Page/允祿.md "wikilink")、[福隆安等人奉旨編纂](../Page/福隆安.md "wikilink")

  - 《大清會典圖》

  - 《中國古代兵器圖集》，成東、鐘少異 編

  - 《中國古代兵器論叢》，楊泓著，中國社會科學出版社，2007年出版

  -
[D](../Category/工具.md "wikilink") [\*](../Category/刀.md "wikilink")
[Category:中國刀](../Category/中國刀.md "wikilink")
[Category:抗戰時期中國武器](../Category/抗戰時期中國武器.md "wikilink")

1.  《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")·匈奴传下》:“昌猛与单于及大臣俱登匈奴诺水东山，刑白马，单于以径路刀金留犁挠酒，以老上单于所破月氏王头为饮器者共饮血盟。”[颜师古注引](../Page/颜师古.md "wikilink")[应劭曰](../Page/应劭.md "wikilink"):“径路，匈奴宝刀也。金，契金也。留犁，饭匕也。挠，和也。契金着酒中，挠搅饮之。”

2.  《中國古代兵器圖集》，成東、鐘少異 編

3.   芳網|accessdate=2018-11-27|work=fangweb.com}}

4.
5.  《宋史》沈作賓傳：「沈作賓，字賓王，世為吳興歸安人。以父任入仕，監饒州永平監，冶鑄堅緻，又承詔造**雁翎刀**，稱上意，連進兩資。」

6.
7.  《武備志》卷八十六，第十五頁

8.
9.
10. 《中國古代兵器論叢》，123頁

11. 《唐六典》卷十六：橫刀，佩刀也，兵士所佩，名亦起於隋。

12. 《中國古代兵器論叢》，128頁

13. 《中國古代兵器論叢》，128頁

14. 《唐六典》卷十六：：陌刀，長刀也，步兵所持，蓋古之斷馬劍。

15. 《中國古代兵器論叢》，128頁

16. 《武經總要》器圖：手刀，一旁刃，柄短如劍。

17. 《武備志》卷一百四，第九頁

18. 《中國古代兵器論叢》，129頁

19. 《武備志》卷八十六，第十五頁

20. 《皇朝禮器圖式》卷十五

21. 《大清會典圖》卷一百一

22. 《圖解中國武術》